[![CI](https://github.com/ai-forever/gigachain/actions/workflows/langchain_ci.yml/badge.svg)](https://github.com/ai-forever/gigachain/actions/workflows/langchain_ci.yml)
[![Downloads](https://static.pepy.tech/badge/gigachain/month)](https://pepy.tech/project/gigachain)
[![License: MIT](https://img.shields.io/badge/License-MIT-yellow.svg)](https://opensource.org/licenses/MIT)

<br />
<div align="center">

  <a href="https://github.com/ai-forever/gigachain">
    <img src="docs/static/img/logo.png" alt="Logo" width="80" height="80">
  </a>

  <h1 align="center">🦜️🔗 GigaChain (GigaChat + LangChain)</h1>

  <p align="center">
    Библиотека для разработки LangChain-style приложений на русском языке с поддержкой GigaChat
    <br />
    <a href="https://github.com/ai-forever/gigachain/issues">Создать issue</a>
    ·
    <a href="https://developers.sber.ru/docs/ru/gigachat/overview">Документация GigaChat</a>
  </p>
</div>


![Product Name Screen Shot](docs/static/img/logo-with-backgroung.png)

## 🤔 Что такое GigaChain?

**GigaChain** это фреймворк для разработки приложений с использованием больших языковых моделей (LLM), таких как `GigaChat` или `YandexGPT`. Он позволяет создавать приложения, которые:
- **Учитывают контекст**: подключите свою модель к источникам данных
- **Могут рассжудать**: Положитесь на модель в построении рассуждениях (о том, как ответить, опираясь на конекст, какие действия предпринять и т.д.)

> [!WARNING]
> Версия библиотеки [LangChain](https://github.com/langchain-ai/langchain) адаптированная для русского языка с поддержкой нейросетевой модели [GigaChat](https://developers.sber.ru/portal/products/gigachat).
> Библиотека GigaChain обратно совместима с LangChain, что позволяет использовать ее не только для работы с [GigaChat](#примеры-работы-с-gigachat), но и при работе с [другими LLM](#примеры-работы-с-другими-llm) в различных комбинациях.

Это фреймворк состоит из нескольких частей
- **Библиотека GigaChain**: Библиотека на python содержит интерфейсы и интеграции для множества компонентов, базовую среду выполнения для объединения этих компонентов в цепочки и агенты, а также готовые реализации цепочек и агентов.
- **[Хаб промптов](hub)**: Набор типовых отлаженых промптов для решения различных задач.
- **[GigaChain Templates](templates)**: Коллекция легко развертываемых шаблонных решений для широкого спектра задач.
- **[GigaServe](https://github.com/ai-forever/gigaserve)**: Библиотека для публикации цепочек GigaChain как REST api.

Также фреймворк совместим со сторонним сервисом LangSmith.
- **[LangSmith](https://smith.langchain.com)**: Платформа для разработчиков, которая позволяет отлаживать, тестировать, оценивать и отслеживать цепочки, построенные на любой платформе LLM, и легко интегрируется с LangChain и GigaChain.

**Этот репозитарий содержит `gigachain` ([ссылка](libs/langchain)), `gigachain-experimental` ([ссылка](libs/experimental)), и `gigachain-cli` ([ссылка](libs/cli)) пакеты Python и [GigaChain Templates](templates).**

# ![GigaChain Stack](docs/static/img/langchain_stack.png)

> [!WARNING]
> GigaChain находится в состоянии альфа-версии: мы заняты переводом библиотеки и ее адаптацией для работы с GigaChat. Будьте осторожны при использовании GigaChain в своих проектах, так как далеко не все компоненты оригинальной библиотеки проверены на совместимость с GigaChat.
> 
> Будем рады вашим PR и issues.

Библиотека упростит интеграцию вашего приложения с нейросетевой моделью GigaChat и поможет в следующих задачах:

- Работа с промптами и LLM.

  Включая управление промптами и их оптимизацию. GigaChain предоставляет универсальный интерфейс для всех LLM, а также стандартные инструменты для работы с ними.

- Создание цепочек (*Chains*).

  Цепочки представляют собой последовательность вызовов к LLM и/или другим инструментам. GigaChain предоставляет стандартный интерфейс для создания цепочек, различные интеграции с другими инструментами и готовые цепочки для популярных приложений.

- Дополнение данных (*Data Augmented Generation*).

  Генерация с дополнением данными включает в себя специфические типы цепочек, которые сначала получают данные от внешнего источника, а затем используют их в генерации. Примеры включают в себя суммирование больших текстов и ответы на вопросы по заданным источникам данных.

  Пример — [Ответы на вопросы по статьям из wikipedia](docs/docs/integrations/retrievers/wikipedia.ipynb))

- Работа с агентами (*Agents*).

  Агент представляет собой LLM, которая принимает решение о дальнейшем действии, отслеживает его результат, и, с учетом результата, принимает следующее решение. Процесс повторяется до завершения. GigaChain предоставляет стандартный интерфейс для работы с агентами, выбор агентов и примеры готовых агентов.

  Пример — [CAMEL агент для разработки программ](cookbook/camel_role_playing.ipynb)

- Создание памяти.

  Память сохраняет состояние между вызовами цепочки или агента. GigaChain предоставляет стандартный интерфейс для создания памяти, коллекцию реализаций памяти и примеры цепочек и агентов, которые используют память.

- Самооценка (*Evaluation*).

  **BETA** Генеративные модели традиционно сложно оценивать с помощью стандартных метрик. Один из новых способов оценки — использование самих языковых моделей. GigaChain предоставляет некоторые запросы и цепочки для решения таких задач.

> [!WARNING]
> GigaChain наследует [несовместимые изменения](https://github.com/langchain-ai/langchain#breaking-changes-for-select-chains-sqldatabase-on-72823), которые были сделаны в оригинальной библиотеке 28.07.2023. Подробнее о том, как мигрировать свой проект читайте в [документации Langchain](https://github.com/langchain-ai/langchain/blob/master/MIGRATE.md).


## Установка

Библиотеку можно установить с помощью pip:

```sh
pip install gigachain
```

## Работа с GigaChain

Основной особенностью библиотеки является наличие модуля [`gigachat`](#описание-объекта-gigachain), который позволяет отправлять запросы к нейросетевой модели GigaChat.

### Авторизация запросов к GigaChat

Для авторизации запросов к GigaChat вам понадобится получить авторизационные данные для работы с GigaChat API.

> [!NOTE]
> О том как получить авторизационные данные для доступа к GigaChat читайте в [официальной документации](https://developers.sber.ru/docs/ru/gigachat/api/integration).

Для работы с сервисом GigaChat передайте полученные авторизационные данные в параметре `credentials` объекта `GigaChat`.

```py
chat = GigaChat(credentials=<авторизационные данные>)
```

Для обращения к GigaChat в вашем приложении или в вашей ОС должны быть установлены сертификаты минцифры. О том как настроить сертификаты минцифры для обращения к GigaChat читайте в [официальной документации](https://developers.sber.ru/docs/ru/gigachat/certificates).

Если вы не используете сертификат минцифры, то при создании объекта `GigaChat` вам нужно передать параметр `verify_ssl_certs=False` .

```py
chat = GigaChat(credentials=<авторизационные данные>, verify_ssl_certs=False)
```

> [!NOTE]
> Для передачи аторизационных данных и других параметров GigaChat вы также можете настроить переменные окружения, например, `GIGA_CREDENTIALS`, `GIGA_VERIFY_SSL_CERTS` и другие.

### Использование модуля gigachat

Вот простой пример работы с чатом с помощью модуля:

```py
"""Пример работы с чатом через gigachain"""
from langchain.schema import HumanMessage, SystemMessage
from langchain.chat_models.gigachat import GigaChat

# Авторизация в сервисе GigaChat
chat = GigaChat(credentials=<авторизационные_данные>, verify_ssl_certs=False)

messages = [
    SystemMessage(
        content="Ты эмпатичный бот-психолог, который помогает пользователю решить его проблемы."
    )
]

while(True):
    user_input = input("User: ")
    messages.append(HumanMessage(content=user_input))
    res = chat(messages)
    messages.append(res)
    print("Bot: ", res.content)
```

Развернутую версию примера смотрите в notebook [Работа с GigaChat](docs/extras/integrations/chat/gigachat.ipynb). Здесь же показан пример работы со стримингом.

Больше примеров в [коллекции](#коллекция-примеров). 

## Описание модуля gigachat

Модуль [`gigachat`](libs/langchain/langchain/chat_models/gigachat.py) позволяет авторизовать запросы от вашего приложения в GigaChat с помощью GigaChat API. Модуль поддерживает работу как в синхронном, так и в асинхронном режиме. Кроме этого модуль поддерживает обработку [потоковой передачи токенов](https://developers.sber.ru/docs/ru/gigachat/api/response-token-streaming)[^1].

> [!NOTE]
> Как подключить GigaChat API читайте в [официальной документации](https://developers.sber.ru/docs/ru/gigachat/api/integration).

Модуль поддерживает не только GigaChat. Поэтому, если ваше приложение уже использует другие нейросетевые модели, интеграция с GigaChat не составит труда.

> [!NOTE]
> На данный момент GigaChat не поддерживает работу с функциями, но вы можете использовать другие LLM совместно с GigaChat.

## Коллекция примеров

Ниже представлен список примеров использования GigaChain.

### Базовые примеры работы с GigaChat

- [Ответы на вопросы по статьям из wikipedia](docs/docs/integrations/retrievers/wikipedia.ipynb)
- [Суммаризация по алгоритму MapReduce](docs/extras/use_cases/summarization.ipynb) (см. раздел map/reduce)
- [Работа с хабом промптов, цепочками и парсером JSON](docs/docs/modules/model_io/output_parsers/json.ipynb)
- [Парсинг списков, содержащихся в ответе](docs/docs/modules/model_io/output_parsers/list.ipynb)
- [Асинхронная работа с LLM](docs/docs/modules/model_io/llms/async_llm.ipynb)
- [Использование Elastic для поиска ответов по документам](docs/docs/integrations/retrievers/elastic_qna.ipynb)
- [Использование разных эмбеддингов для Retrieval механизма](docs/docs/modules/chains/how_to/retrieve.ipynb)
- [Генерация и выполнение кода с помощью PythonREPL](docs/docs/expression_language/cookbook/code_writing.ipynb)
- [Работа с кэшем в GigaChain](docs/docs/integrations/llms/gigachain_caching.ipynb)
- [CAMEL агент для разработки программ](cookbook/camel_role_playing.ipynb)
- [Автономный агент AutoGPT с использованием GigaChat](cookbook/autogpt/autogpt.ipynb)
- [Генерация плейлистов с помощью GigaChain и Spotify](docs/docs/modules/agents/how_to/playlists.ipynb)
- Работа с LlamaIndex: [с помощью ретривера и QA цепочки](docs/docs/integrations/retrievers/llama_index_retriever.ipynb) / [с помощью тула и Conversational агента](docs/docs/modules/agents/tools/llama_index_tool.ipynb)

### Развлекательные примеры
- [Площадка для споров между GigaChat и YandexGPT с судьей GPT-4](docs/docs/use_cases/fun/debates.ipynb)
- [Игра Blade Runner: GPT-4 и GigaChat выясняют, кто из них бот](docs/docs/use_cases/fun/blade_runner.ipynb)
- [Игра в стиле DnD с GPT-3.5 и GigaChat](docs/docs/use_cases/question_answering/agent_simulations/multi_llm_thre_player_dnd.ipynb)
With pip:
```bash
pip install langchain
```

With conda:
```bash
pip install langsmith && conda install langchain -c conda-forge
```

### Примеры работы с другими LLM

- [Агент-менеджер по продажам с автоматическим поиском по каталогу и формированием заказа](docs/docs/modules/agents/how_to/add_memory_openai_functions.ipynb)
- [Поиск ответов в интернете с автоматическими промежуточными вопросами (self-ask)](docs/docs/modules/agents/agent_types/self_ask_with_search.ipynb)
-  [Пример использования YandexGPT](docs/docs/integrations/chat/yandex.ipynb)

### Примеры приложений для Streamlit

- [Чат-бот на базе GigaChat с потоковой генерацией и разными видами авторизации](libs/streamlit_agent/gigachat_streaming.py) [Try demo](https://gigachat-streaming.streamlit.app/)

### Примеры сторонних приложений, использующих GigaChain

- [GigaShell - copilot для командной строки](https://github.com/Rai220/GigaShell)

## Участие в проекте

GigaChain — это проект с открытым исходным кодом в быстроразвивающейся области. Мы приветствуем любое участие в разработке, развитии инфраструктуры или улучшении документации.
[BETA] Генеративные модели, как известно, трудно оценить с помощью традиционных показателей. Одним из новых способов их оценки является использование для оценки самих языковых моделей. LangChain предоставляет несколько подсказок/цепочек для помощи в этом.

[Подробнее о том, как внести свой вклад](.github/CONTRIBUTING.md).

## 📖 Дополнительная документация

> [!NOTE]
> Полная документация GigaChain находится в процессе перевода.
> Вы можете также пользоваться документацией LangChain, поскольку GigaChain совместим с LangChain:

Please see [here](https://python.langchain.com) for full documentation, which includes:

- [Getting started](https://python.langchain.com/docs/get_started/introduction): installation, setting up the environment, simple examples
- Overview of the [interfaces](https://python.langchain.com/docs/expression_language/), [modules](https://python.langchain.com/docs/modules/) and [integrations](https://python.langchain.com/docs/integrations/providers)
- [Use case](https://python.langchain.com/docs/use_cases/qa_structured/sql) walkthroughs and best practice [guides](https://python.langchain.com/docs/guides/adapters/openai)
- [LangSmith](https://python.langchain.com/docs/langsmith/), [LangServe](https://python.langchain.com/docs/langserve), and [LangChain Template](https://python.langchain.com/docs/templates/) overviews
- [Reference](https://api.python.langchain.com): full API docs

## Лицензия

Проект распространяется по лицензии MIT, доступной в файле `LICENSE`.

[^1]: В настоящий момент эта функциональность доступна в бета-режиме.
